\chapter{ویزای تحصیلی}
\label{ch:visa}
گرفتن ویزا مهم‌ترین مرحله مهاجرت تحصیلی شما و بسته به کشوری که قصد دارید ویزای آن را بگیرید 
ممکن است سخت یا آسان باشد. هر کشوری از قوانین خاص خود برای ویزا پیروی می‌کند و \textbf{به هیچ وجه} نمی‌توان یک 
قاعده مشخص برای ویزای کشور‌های مختلف مشخص کرد. با این حال نکاتی وجود دارد که بین کشور‌هایی که من (نویسنده این متن) با آن 
برخورد داشته‌ام مشترک بوده که در ادامه آن‌ها را ذکر می‌کنم ولی به طور کلی قوانین اخذ ویزای تحصیلی را 
باید از سفارت و گرو‌ه‌ها و منابع مختص آن پیگیری کنید.

\section{مدارک رایج}
\subsection{پاسپورت معتبر}
پاسپورت دارای اعتبار بیش از ۶ ماه (برخی کشور‌ها یک سال) در زمان ثبت درخواست ویزا یکی از رایج‌ترین مدارک مورد نیاز سفارت‌هاست. پاسپورت با 
اعتبار اندک ممکن است منجر به نقص مدرک بشود. درباره دانشجویان پسر که گرفتن پاسپورت برای آن‌ها نیاز به تایید نظام وظیفه دارد 
توصیه می‌شود در زمان تحصیل پاسپورت خود را گرفته و از اعتبار آن مطمئن شوید. 

\subsection{نامه پذیرش}
جهت اثبات قصد تحصیل در کشور مقصد نامه‌پذیرش نیز یکی از مهم‌ترین مدارک مورد نیاز برای ارائه به سفارت است. این نامه که توسط
دانشگاه/موسسه مقصد صادر می‌شود نشان می‌دهد شما توسط آن‌ها تحت شرایط مشخص پذیرفته شده‌اید و برای یک دوره تحصیل با طول تقریبی مشخص
و در شرایط مشخص در آن دانشگاه تحصیل خواهید کرد. 

\subsection{تمکن مالی}
جهت اثبات اینکه شما توانایی تامین هزینه‌های حین تحصیل خود را دارید، سفارت از شما مدارکی می‌خواهد که نشان دهنده توانایی مالی شما باشد. 
تمکن مالی باید به صورت \lr{liquid asset} باشد، با توجه به تجربیات من جدول زیر نشان می‌دهد که کدام موارد می‌تواند به عنوان
تمکن ارائه شود. 
\begin{table}[h]
\centering
\caption{انواع دارایی قابل ارائه به عنوان تمکن مالی}
\label{tab:financial-capability}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{3cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{نوع دارایی} & \textbf{قابلیت ارائه} & \textbf{توضیحات} \\
\hline
موجودی حساب بانکی & قابل قبول & موجودی انواع حساب بانکی خودتان یا اسپانسر که قابل برداشت باشد مورد قبول است. ولی گاهی باید مدارکی ارائه شود که منبع پول یا قرضی نبودن موجودی را اثبات کند \\
\hline
بورس، سهام و صندوق‌های سرمایه‌گذاری & با احتیاط & در \textbf{برخی موارد ولی نه همیشه} قابل قبول است، اما به دلیل نوسان قیمت و زمان لازم برای نقد شدن، ممکن است سفارت آن را به اندازه موجودی نقدی معتبر نداند. \\
\hline
طلا، سکه، زمین، ملک، خودرو، رمز ارز و غیره & غیرقابل قبول & اسناد این دارایی‌ها به عنوان نشان دهنده پایداری مالی خانواده یا وابستگی به کشور قابل ارائه است ولی به عنوان تمکن قابل پذیرش نیست زیرا دارایی قابل انتقال محسوب نمی‌شود \\
\hline
فیش حقوقی یا درآمد ماهانه & مکمل & فیش حقوقی به تنهایی تمکن مالی محسوب نمی‌شود، اما می‌تواند به عنوان مدرکی برای اثبات منبع درآمد و پشتیبانی مالی ارائه شود. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

با این حال قواعد ارائه مدارک تمکن مالی برای کشور‌های مختلف متفاوت است، بعضی از کشور‌ها از شما می‌خواهند هزینه سال اول را نشان داده 
و بعضی هزینه کل دوره تحصیل را خواهند خواست، همچنین میزان ماندگاری پول، گردش حساب و موارد مشابه از جمله مواردی است که درباره 
کشور‌های مختلف متفاوت است. 

\section{اطلاعات مربوط به هر کشور}
در این بخش اطلاعات مربوط به ویزای کشور‌هایی که مقصد متداول‌تری برای دانشجویان محسوب می‌شود آورده می‌شود. تلاش شده به جای ارائه مطالب به صورت 
یکجا لینک به منابع معتبر آورده شود که در زمان‌های مختلف معتبر باشد. 


\subsection{کانادا}
کامل شود

\subsection{ایتالیا}
کامل شود

\subsection{اسپانیا}
کامل شود

